######2015Jul27 22:52:44+0900

아.

다툼.
안과 밖에서의 다툼.
다툼이 많다. 요번달의 운세는.
혹은 앞으로의 운세는.

뭔가. 아주 재밌는 것. 혹은 아주 맛있는 것. 아주 즐거운 것이 필요하다고 생각하고.. 그런것을 찾을 수 있었으면 하고 바란다. 오늘의 나는.

우리가 글을 쓰지 않은 것은 꽤 오래된 일이다. 글이랄까.. 일기라고 하자. 일기.
일기라는 것은 하루의 기록이다.
내가 쓰는 것은 일기일까? 나는 그런 dry한 글을 무덤덤하게 써내려가는. 그리고 무덤덤하게 글을 멈추고. 정지시키는. 마치 하루가 끝나는 것처럼.
그런 글을 쓰는 재주가 없다.
내 글은 언제나 좌. 우로 비틀거리며. 위. 아래로 흔들거리고. 음율과 의미를 걷는다.
지나칠 정도로 의식적이고.
자기 중심적이다.
나르시스의 거울보기라는 것이다. 자기 위안을 위한 글이다. 즉, 자기 자신을 위해서 쓰는 어떤 것이다.
창조?
이런것도?

가만히 앉아서 글을 쓴다는 것은 새로운 경험은 아니지만, 언제나 익숙하지 않은 것이다.
타자기를 앞에 놓고 육중한 기계음에 박차를 가하면서, 생각을 손끝으로 내려찍는 그런 분위기. 과장된 cliche의 한 장면일지라도, 사실 오늘의 나에게는 그 장면이, 과장이지만서도 일리가 있다고 느껴진다.
펜을 잡고 글씨를 쓰는 것과는 조금 다른 기분.
자판의 리듬과 반발력이. 부드럽고, 아름답고. embrace. 안아주는 느낌.
내가 던지는 작은 마음의 조각들을 받아주고, 다시 밀어올려준다.

키보드. 자판.
일기를 쓴다.
일기를 쓰는 자판과.

소설을 쓴다.
소설을 쓰는 자판.

시를 쓴다.
시를 쓰는 자판.

연예소설용 자판. 추리소설용 자판. 무협지의 자판. 국제분쟁지역 취재기자가 시리아에서 있었던 일에 대한 기사 원고를 치기 위한 자판.

자판은..
굉장히 중요한 것 같다.

종이과 연필이 중요하듯이.

이런 느낌이란 건. 컴퓨터가 아무리 좋고. 빠르고. 새로와져도.
대체할 수 없는 것이다.

굳이. 몸의 확장이라고 말하지 않더라도.
몸의 확장이 아니라. 분명히 어떤 사물. 대상임에도 불구하고.

글. 이란 것이. 화면에 적혀져 들어가고 있다.

글. 이란 것도 마찬가지.
자판은 글과 유사하다.
하지만, 조금더 원초적이고. 글과 나 사이에 관계하고 있으며. 나와 글. 모두에게 영향을 주어. 그들 속에 녹아들어 있다.

그것은 대상이지만, 글을 쓰는 동안만큼은 대상이 아니고. 무언가 다른 것이 된다.

그림을 그리는 것도 그렇겠지?

이제는 오래된. 그래서 바꾸라고들 하는 맥북프로의 키보드 자판. 나는 이 자판을 사실 한번 내 손으로 교체했다.
중국에서 사다가 바꿨지. 자랑스러운 영문전용자판.
이 부드러운 느낌과 나의 손가락 끝 살점의 부드러운 반동.
그리고 아라소이. 다툼이 지나간 뜨거운 여름날의 저녁 바람.
모기장.
그리고 모기장위에 앉아. 우리를 바라보는 모기.
다툼의 정지.
글의 정지.

######2015Jun25 19:47:33+0900

D : 디자인 / 기획(디자인) / 판매 / 운영
W : 전시 / 워크숍(전시) / 퍼포먼스 / 공연

-

뭘 하고 싶은 걸까? 어떻게 노력해야 될까.

-

"문화가 없고 포인트가 없다."

-

갤러리 팩토리..

담론, 큐레이터..

-

고민 많은 원정이, 요즘.

-

"나도 공연엔 좀 관심이 있는데.."

공연?

-

"우리가 (전시) 기획을 하면 되지."

"우리가 하는 게 거기에 도움이 안되(고 있)는데."

-

...


######2015Jun13 00:35:06+0900

겨우 겨우. 방정리를 마치고..
모기장도 그럭저럭 됐고..
이제 토요일/일요일이 됐고..
잭. 매뉴얼 만들어주는 일이랑..
세코. 오드로이드 테스트 하는 일 + 제안 도출하는 일이랑..
이런 것들을 할 수 있는 상황이 되긴했는데.

-

세코 일 같은 건.. 정말. 해야 되는 일. 나에게 책임이 있는 일이고.
잭 일은.. 책임이라기 보단, 약속을 한 일이고.
그외에 그라피티 진. 이라던가.. 아카이브 진이라던가 이런것들은.. 스스로 결심한 일이고..
그외에 재밌어 보여서.. 하고/공부하고/연습하고 싶은 일들이 좀 있고..

등등.

-

이런 상황에서.. 뭐. 위에서 부터 순서대로 해 내려가는 것이 맞을테지만.
왠지 모르게 일이 손에 안잡힌다.
하기가 싫다.

-

우왕 좌왕 할 게 아니라.. 계획적으로 해나가야 한다.
그것은 사실이지.
근데 왜 맘을 못잡을까.

-

내가 좀 더 잘하거나. 강해져야 한다.

-

일단 세코 일을 빨리 마무리 짓자.
오늘/내일 마무리 지어야 한다.

-

배고프다 근데..
뭐 좀 먹을까.

-

모니터 가져다가. 해보자.
일단 카메라 1대를 캡쳐하고. 표시하는 것까지만 해보지 뭐.


---

######2015Mar27 15:10:27+0900

일기를 쓰는게 필요할 것 같기도 하고.. 일기가 아니라.. 그냥 글을 쓰는 게 필요할 것 같다.

-

어제 부터 주욱 생각하고 있는 게..

to be or to do

for her, for them.

not for myself.

what i want to do. what i want to be.

히마. 도세 히마. 진세 히마.

히마다카라 진세.

-

아침에 잠깐 생각했던 것이 뭐였는지 잘 기억이 나지 않게 되었다.

아, 그렇지 여튼 결론이.

improvement. innovation.

뭐가 되고 싶은지, what i wanna be. is 난까.. vague.

난까. hippy? 히피 또까.. 지유나 히또?

뭘 하고 싶은지는 답하기가 쉽다. 뭔가 하면 된다.

짧은 미래, 먼 미래 뭐든지 좋다. 할 일들은 계속 있고. 해야 할 일들도 계속 있고.

하고 싶은 일을 하면 된다.

근데, 만화보기. 담배피기. 먹고 자고.

문제는 improvement 이다. 발전이 없다는게.

뭔가 발전이 있어야. 뭘하든지. 그 날 그날, 하고 싶은 일이 있으면 하면 되는데.

그것이 당장 무엇을 이뤄내는 것은 아니더라도, 그것이 누군가를 위해서 하는 일이 아니라, 자신을 위해서 하는 일이라면,

멀지 않아서, 무엇이 되고 싶은지도 나온다.

purpose 란 말은 관계. 관계 맺기.

어떻게 관계할 것인지. 그 가능성이 보이게 된다.

-

그랬을때, 그것이 하나의 improvement 로 이해가 될 수 있고.

하고 싶다고 생각하고 하는 일들이 의미를 가지게 될 것이다.

-

지금의 나는 좀 위험하다. 내가 착하다고 말들 하지만, 그건 내가 아직도 뭔가 나를 위해서 하고 싶은 일을 찾거나, 하고 있지 못하기 때문이지.

즉, 남을 위해서 살고 있기 때문이지. 내가 행복하기 때문이라는 것은 아니다.

-

머 이런 얘기였던 거 같은데.. 대충.

잘 정리가 되진 않는구나.

---

######2015Mar27 18:58:59+0900

when i feel sad,

i feel dottaemo good.

sad is good.

-

sad is pretty.

fishmans.

---

######2015Apr18 16:31:07+0900

두가지.

1.i want to improve. wonjung is also.
2.wonjung need me. and want to be connected with me. i do also. - won want to be sexy. then she will be okay. satisfy in a way whatever. and she feels safe. no matter what happens, cause, then, she can own me.
3.though we have different priorities, we all the same. there are 2 things that we actually need to be happy. 1 for impoving ourselves. self-improvements. 1 for relationships, for courage and.. for many reasons..

keep just these in mind. to resolve our issues...

---

######2015Apr24 11:39:47+0900

어제밤 꾼에는 유독, 근처의.. 가까운 주변 사람들이 나를 반대하고, 공격했다. 놀리고 조롱하고.. 나도 어느정도 그런 적이 있긴했지만, 난 진심이었는데, 물론 저들도 진심이리라.. 진심이라는게.. '진정'이었단 말이다. 감정적으로 솔직했다는 말이다. 난 내 감정에 솔직하게 그것을 드러내고 그것을 했다. 그렇다고 해서 괜찮다 했는데, 저들도 지금 그런 상태일 것이다.

누군가가 악순환의 우울을 이야기했는데, 거기에 선순환의 가능성의 희망을 대답해주지 않는다면..

예전엔 선순환의 고리. 어쩔 수 없는 선순환의 고리에 대한 희망이 있었던 것 같다. 그 노다지를 찾기만 한다면, 그 아름다운 피드백 시스템은 많은 것들을 해결해줄 것이다.

-

요 한달정도.. 악성 코드로 구글크롬이 괴로와했다. 어찌어찌해서, 해결은 '한 것 같은'데.. javascript를 기반으로 하는 이 코드를 js beautifier로 보자.. 암호화 된 코드였다. 코드를 쪼개고 다시 조합하고 다시 쪼개 넣어 읽을 수 없게 했다. 뭔가.. 오 이런 것도 하는 구나.. 당연하겠지만.. 했다.
결국 이 악성코드가 하려는 일이 나의 일상을 괴롭히기 때문에, 보자마자 눌러 꺼버리는 (심지어 시선도 주지 않는다. 그냥 '주변시'만 이용해도 x 버튼 찾아누르는 것은 문제가 없다. 내용을 읽지 않는 것이 광고에 대한 저항이라고 생각이나 하듯이...) 그런 것들을 띄우기 위해 그런 노력/고급기술을 동원해서 누군가 이것을 만들었을 것이다. 그리고 광고주는 뭔지도 모르고 (나 같은 이는 그냥 그렇게 쳐 닫아버리는 데도..) 광고가 된다고 돈을 들여서 그런 불법적인(혹은 비합리적인) 매체에 광고를 내고.. 그럼에도 불구하고 역시 돈을 써서 광고를 하니 뭔가 매출이 실제로 오르고... 나는 안봐도 누군가는 보고 광고에 반응을 하고. (그렇게 귀찮게 해도)

이렇게 악순환의 고리다. 정말 이해할 수가 없다. 이런짓하는 사람들이 제일 이해가 안간다. 등등 생각을 했었는데.. 지금와서 다시 생각해보지.. 어였한 해적 매체 일 수도 있겠다는 생각을 한다. 바이러스. 왜 어떤 것은 바이러스일까. 만화영화에서는 영웅이 TV를 점거해서, 이 독재자의 도시를 되찾겠다는 둥 해적 방송을 때리면, 싫어하는 사람이 없다. 그 재밌는 방송이 (뭐 대부분, 독재자 방송이 나오고 있었겠지만..) 강제로 짤렸는데도. - 아 그래서, 대충 독재자 아저씨의 연설 도중 (전 방송이 그거 보여줄때) 을 노리는 건지도..

해적 매체 / 요즘 종종, 뭐가 잘안된다. 한국에서 머가 어려워. 하면 그럼 매체를 가져보세요! 라고 말했었는데.. 한국에선 매체/미디어만 가지면 안되는 일도 되게하고, 거짓말도 사실로 만들어요. 라고 말하곤 했었는데.. 바이러스/멀웨어 제작자들은 결국 매체를 만들고 있다는 신념을 가진 사람도 있으려나. 여튼 그들을 몰아세우기만 했었는데, 정작 내가 꿈꾸는 어떤 대안적 매체라는 것이 이러한 해적 매체에 닿지 않으리란 보장도 없지 않나.

그러나 세상은 그렇게 똑 잘리는게 아니어서 독재자/선한 사람들 로 갈리는 것도 아닌 마당에. 어떤 것은 바이러스가 되는 것이고. 무엇이 미움을 받을까. 일단 태도가 중요한 것은 사실이다. 누군가는 이런식으로 바이러스로 뜬 광고를 - 어디서 온지 모르는 출처 불명, 재현불명의 광고 메세지를 .. 그것을 보고 마음이 동하거나, 어떤이유로든지 감동해서 눈물을 흘릴 지도 모를일이며, 그창을 닫았다가는 다시 그 메세지가 뜨지 않을까봐. 제멋대로 열린 그 광고창이 또 제멋대로 닫힐까봐. 뭔가 시간이 지나면 닫힐 까봐. 마우스를 움직이면 닫힐까봐. 내가 자리를 뜨면 닫힐 까봐. 아무것도 못하고 얼어붙어서, 포르노 광고속에서 끝까지 혼자 사랑했던 그 사람을 발견하고. 먹먹해진 오감에 옥죄어 있을지도 모를일이다.

아무리 맞는 소리를 해도, 지금부터 해킹을 해서 청와대를 뚫고 정부 피씨 전체에 매체를 연결한다고 하자. 박근혜 대통령의 피씨.. 맥.. 폰.. 이런걸 해킹해서 그녀에 뭔가를 말한다고 하자. 그런게 가능하다고 하자. 그리고 엄청나게 맞는 소리를 한다고 치자. 그래도.. 그 형식. 그 태도. 매체를 통해 원하는 것이 뭘까?

말과 글과 소리와 영상과 사진으로 하고 싶은 것은? 사람의 생각을 바꾸는 것인가? 행동을 바꾸는 것인가? 인식을 바꾸는 것인가? 뭘 바꾸는 것인가?

바꾸는 것. - 폭력적인 단어.

바꾸는 게 필요한 걸까. 물론 나는 내 자신이 잘 바뀐다는 게 자랑이긴한데.. 아마도? 요즘은 덜해지고 있는거 같지만.. 바뀌려하는 사람이 스스로 바꾸는 것하고..  바뀌게 '하는' 것 하고..
아. 뭐.
바뀔만 한 상태에 들어와 있는 사람에게 바뀔 계기를 준다?
그렇다면, 애초에 어떻게 그만큼 바뀐 걸까?

사람이 바뀌는 건 오직 사람을 통해서. 사람과의 만남을 통해서 라고 정리한 적이있었는데..
이제는 한단계 업데이트를 해야 할 시기인것 같기도하고..
사람과의 '어떤' 만남을 통해서 인지. / 아, 그 당시에는 뭔가 아주 친밀한 관계.. 였던 것 같다. 가족/연인 같은.
그런게 아니면 바뀔 수 없다라고 생각했었지.

그렇다면 다시 한발짝 뒤로 가서.. 그렇게나 바뀌기 힘든 사람들에게 광고나 해적 매체 형식의 접근은 무슨 의미인가? 광고를 보면, 어떠한 방식으로든지 그것이 사람의 '행동'을 바꾸는 데에는 기여하는 것 같다. 그러고나면? 그 행동으로 스스로 다른 것도 바뀌는 것 같기도 하다. 감정이나 인식이나 세계관이나.. 등등.

어쩌면, 내가 저항하고자하는 것은..
사람이 애초에 왜! 바껴야 하는 건데? 라는 것도 그렇고.
어차피 우리는 다 같은 사람들이 될 수 없을 것이다. 라는 지점도 그렇고.
또 그것이 가능하다고 하더라도, 시대의 어느 한 시점에 동일한 변천의 과정에 있지 않을 가능성이 높다.

그렇다고 하면, 뭐가 문제여서 이런걸 계속 생각하고 있는 걸까?
외로와서? 재미가 없어서? 그렇지. 멀 해도 같이 해야 힘이 생기는 세상이고, 그런 힘이 절실한 세상인데. 왜 절실해진걸까? 개인들이 충분히 힘이 있으면 안되려나. 그렇다는 건 모임들이 힘이 없다는 것인데, 그렇다는 것은 아무도 모이지 않는 다는 것이다.

집단 지성이란 존재하는 것일까?
우리는 집단으로 어떤 것을 이해하고 생각하는데에 있어서, 동시적은 아니더라도, 함께 전반적으로 동행하고 있을까?

모르겠다. 다음 질문과 대답이 뭔지. 혹은 그것을 해야 하는지 조차.

-

중요한 것은 누군가가 우울의 악순환의 우울을 이야기했다는 것이고. 나는 그것에 대해서 진지한 대답을 할 준비도, 의사도 없이 어떤 '행동'만을 읊조렸을 뿐이라는 걸. '모면', '회피'.. 이것들은 좋은 소화제이지만, 좋은 음식은 아니다. 계속해서 그것을 먹다보면, 소화제를 음식으로 착각하게 될 것이고. 그러다보면, 너 자신이 바뀌게 될 것이야.

슬픔을 슬픔으로, 우울을 우울로 껴 앉는 법이 필요하다. 이런 태도를 잊어버려가고 있다. 나이가 조금 먹었다고 해서? 주변 상황이 여의치 않다고 해서? .. 이런 시절에 이런 상황에 그럴 시간이 어디있냐고.. 한다면, 우리는 집단적인 지성이나.. 인식이나 그 무엇에서, 함께 성장해 나가는 것을 .. 영영 할 수 없고, '행동'으로 조정당하고, '행동'으로 누군가를 조정하는 거대한 오토마타 덩어리에 불과하게 될 것이며, 중간중간에 기름칠을 해주고, 관리해주는 은혜로운 누군가들이 전부다 부품이 되는 순간. 이 구조물은 곧 붕괴해버리게 될것이다.

나무 기어가 툭툭 부딪혀 돌아가는 오토마타 말고, 손에 손을 잡아 끌어주고 당겨주는 인간 오토마타의 구조물이 되어야 한다.

